<resources>
    <string name="app_name">Magizka</string>
    <string name="title_home">Home</string>
    <string name="title_dashboard">Dashboard</string>
    <string name="title_notifications">Notifications</string>
    <string name="underweight"><b>Program PMT:</b>\n\nProgram Pemberian Makanan Tambahan (PMT) balita dengan berat badan kurang merupakan salah satu upaya penanganan masalah gizi. Program PMT balita mencakup kegiatan pemberian suplementasi gizi kepada balita yang memiliki berat badan kurang sesuai usia yang diharapkan mampu menurunkan persentase balita underweight, dimana kondisi tersebut dapat mengganggu pertumbuhan anak apabila terjadi dalam kurun waktu lama. Jenis program PMT yang dapat diberikan yaitu PMT penyuluhan dan PMT pemulihan. PMT penyuluhan meliputi kegiatan edukasi kepada ibu balita, sedangkan PMT pemulihan akan diberikan kepada balita dengan status gizi buruk selama 90 hari. Pemberian PMT balita selama 1 bulan akan dievaluasi, apabila berat badan balita sudah sesuai maka pemberian PMT akan dihentikan dan dilanjutkan dengan mengonsumsi makanan gizi seimbang.\n\n</string>
    <string name="underweight2"><b>Promosi dan Konseling Pemberian Makan Bayi dan Anak (PMBA):</b>\n\nMerupakan rangkaian kegiatan promosi dan konseling terkait Pemberian Makan Bayi dan Anak (PMBA) yang tepat sesuai dengan usia dan kondisi gizi anak. Dalam rangkaian kegiatan ini akan dilakukan sosialisasi pemberian MPASI dan rekomendasi makanan keluarga untuk anak yang tepat dan sesuai dengan prinsip gizi seimbang. Kegiatan ini ditujukan kepada ibu-ibu bayi dan anak, dimana ibu sebagai salah satu orang tua sangat berperan penting dalam proses penyediaan makan anak. Dengan begitu, dengan adanya kegiatan ini diharapkan dapat membantu mencegah dan mengatasi masalah gizi underweight.\n\n</string>
    <string name="underweigth3"><b>Edukasi Pemberian Gizi Seimbang kepada Orang tua:</b>\n\nMerupakan kegiatan edukasi kepada orang tua terkait pemberian makan balita sesuai dengan prinsip gizi seimbang dan isi piringku. Kegiatan ini diharapkan dapat membantu orang tua untuk dapat menyediakan dan mendukung asupan harian balita dalam upaya pencegahan maupun penanganan balita dengan berat badan kurang atau underweight.\n\n</string>
    <string name="balita_stunting1"><b>Program PMT:</b>\n\nProgram Pemberian Makanan Tambahan (PMT) kepada balita dengan tinggi badan kurang (stunting) merupakan salah satu upaya penanganan masalah gizi. Program PMT balita mencakup kegiatan pemberian suplementasi gizi kepada balita yang memiliki tinggi badan kurang sesuai usia yang diharapkan mampu menurunkan persentase balita stunting. Program PMT sangat penting karena kondisi stunting dapat mengganggu perkembangan kognitif anak dan berisiko menderita penyakit degeneratif pada usia dewasa. Jenis program PMT yang dapat diberikan yaitu PMT penyuluhan dan PMT pemulihan. PMT penyuluhan meliputi kegiatan edukasi kepada ibu balita, sedangkan PMT pemulihan akan diberikan kepada balita dengan status gizi buruk selama 90 hari. Pemberian PMT balita selama 1 bulan akan dievaluasi, apabila kondisi balita sudah membaik maka pemberian PMT akan dihentikan dan dilanjutkan dengan mengonsumsi makanan gizi seimbang.\n\n</string>
    <string name="balita_stunting2"><b>Promosi dan Konseling Pemberian Makan Bayi dan Anak (PMBA):</b>\n\nMerupakan rangkaian kegiatan promosi dan konseling terkait Pemberian Makan Bayi dan Anak (PMBA) yang tepat sesuai dengan usia dan kondisi gizi anak. Dalam rangkaian kegiatan ini akan dilakukan sosialisasi pemberian MPASI dan makanan keluarga untuk anak yang sesuai dengan prinsip gizi seimbang. Kegiatan ini ditujukan kepada ibu-ibu bayi dan anak, dimana ibu sebagai salah satu orang tua sangat berperan penting dalam proses penyediaan makan anak. Dengan begitu, dengan adanya kegiatan ini diharapkan dapat membantu mencegah dan mengatasi masalah gizi stunting.\n\n</string>
    <string name="balita_stunting3"><b>Edukasi Pemberian Gizi Seimbang kepada Orang tua:</b>\n\nMerupakan kegiatan edukasi kepada orang tua terkait pemberian makan balita sesuai dengan prinsip gizi seimbang dan isi piringku. Kegiatan ini diharapkan dapat membantu orang tua untuk dapat menyediakan dan mendukung asupan harian balita dalam upaya pencegahan maupun penanganan balita dengan tinggi badan kurang atau stunting.\n</string>
    <string name="balita_wasting1"><b>Program PMT:</b>\n\nProgram Pemberian Makanan Tambahan (PMT) kepada balita gizi kurang (wasting) merupakan salah satu upaya penanganan masalah gizi. Program PMT balita mencakup kegiatan pemberian suplementasi gizi kepada balita yang diharapkan mampu menurunkan persentase balita wasting, dimana kondisi tersebut dapat mengganggu pertumbuhan anak.  Jenis program PMT yang dapat diberikan yaitu PMT penyuluhan dan PMT pemulihan. PMT penyuluhan meliputi kegiatan edukasi kepada ibu balita, sedangkan PMT pemulihan akan diberikan kepada balita dengan status gizi buruk selama 90 hari. Pemberian PMT balita selama 1 bulan akan dievaluasi, apabila status gizi balita sudah sesuai maka pemberian PMT akan dihentikan dan dilanjutkan dengan mengonsumsi makanan gizi seimbang.\n\n</string>
    <string name="balita_wasting2"><b>Promosi dan Konseling Pemberian Makan Bayi dan Anak (PMBA):</b>\n\nMerupakan rangkaian kegiatan promosi dan konseling terkait Pemberian Makan Bayi dan Anak (PMBA) yang tepat sesuai dengan usia dan kondisi gizi anak. Dalam rangkaian kegiatan ini akan dilakukan sosialisasi pemberian MPASI dan makanan keluarga untuk anak yang sesuai dengan prinsip gizi seimbang. Kegiatan ini ditujukan kepada ibu-ibu bayi dan anak, dimana ibu sebagai salah satu orang tua sangat berperan penting dalam proses penyediaan makan anak. Dengan begitu, dengan adanya kegiatan ini diharapkan dapat membantu mencegah dan mengatasi masalah gizi wasting.\n\n</string>
    <string name="balita_wasting3"><b>Edukasi Pemberian Gizi Seimbang kepada Orang tua:</b>\n\nMerupakan kegiatan edukasi kepada orang tua terkait pemberian makan balita sesuai dengan prinsip gizi seimbang dan isi piringku. Kegiatan ini diharapkan dapat membantu orang tua untuk dapat menyediakan dan mendukung asupan harian balita dalam upaya pencegahan maupun penanganan balita dengan status gizi kurang atau wasting.\n</string>
    <string name="remaja_putri_anemia1"><b>Edukasi Gizi Seimbang:</b>\n\nMerupakan kegiatan edukasi kepada remaja putri terkait prinsip dan penerapan gizi seimbang di kehidupan sehari hari dalam upaya pencegahan anemia. Remaja putri berusia 12 sampai 18 tahun berisiko mengalami anemia yang dapat mengganggu konsentrasi belajar, prestasi, kebugaran, produktivitas, serta imunitas tubuh. Kegiatan ini diharapkan dapat meningkatkan pengetahuan dan mempengaruhi perilaku remaja putri dalam memilih asupan makan sehari-hari.\n\n</string>
    <string name="remaja_putri_anemia2"><b>Pembentukan Konselor Sebaya:</b>\n\nMerupakan kegiatan yang berupaya meningkatkan peran remaja putri dalam pencegahan masalah gizi anemia. Konselor sebaya terdiri dari remaja putri berusia 12 sampai 18 tahun yang memiliki ketertarikan dan kemauan belajar tinggi terhadap permasalahan kesehatan remaja, yaitu anemia. Dalam membentuk konselor sebaya, remaja putri akan diberikan pendampingan untuk dapat memiliki kemampuan berkomunikasi dan memberikan informasi yang tepat. Dengan terbentuknya konselor sebaya, diharapkan dapat membantu teman sebaya untuk meningkatkan pengetahuan dan sikap dalam upaya pencegahan anemia.\n\n</string>
    <string name="remaja_putri_anemia3"><b>Suplementasi Tablet Tambah Darah:</b>\n\nMerupakan kegiatan yang bertujuan untuk mencegah adanya masalah gizi anemia sejak dini pada salah satu kelompok rentan yaitu remaja putri. Remaja putri berusia 12 sampai 18 tahun akan diberikan suplementasi Tablet Tambah Darah (TTD) secara rutin untuk dikonsumsi setiap 1 minggu sekali. Remaja putri merupakan kelompok rentan mengalami anemia karena kondisi menstruasi, masa pertumbuhan yang pesat, kurang asupan protein dan kaya zat besi, serta sering keliru dalam menerapkan diet. Adanya kegiatan pemberian suplementasi diharapkan dapat mencegah kondisi anemia pada remaja putri.\n\n</string>
    <string name="remaja_putri_anemia4"><b>Pemantauan Kepatuhan Konsumsi TTD:</b>\n\nMerupakan kegiatan evaluasi berupa pemantauan kepatuhan konsumsi Tablet Tambah Darah (TTD) oleh remaja putri. Pemantauan konsumsi TTD menjadi rangkaian kegiatan setelah adanya pendistribusian TTD kepada remaja putri. Konsumsi TTD pada remaja putri dilakukan secara teratur dengan frekuensi 1 tablet tiap minggu. Remaja putri yang telah diberikan tablet tambah darah akan dilakukan monitoring dengan melakukan pencatatan dan pelaporan konsumsi TTD setiap 3 bulan sekali.\n\n</string>
    <string name="remaja_putri_anemia5"><b>Penyediaan Akses PKPR (Pelayanan Kesehatan Peduli Remaja) di Puskesmas Posyandu Remaja:</b>\n\nPenyediaan Akses PKPR (Pelayanan Kesehatan Peduli Remaja) merupakan salah satu dukungan kegiatan sebagai upaya peningkatan status kesehatan remaja, salah satunya pencegahan dan penanggulangan anemia. Program PKPR memiliki beberapa kegiatan seperti edukasi, pelayanan kesehatan, konseling, pendidikan keterampilan hidup sehat, serta pelatihan konselor sebaya. Dengan adanya penyediaan akses PKPR di puskesmas, diharapkan mampu meningkatkan upaya pencegahan dan penanggulangan anemia pada remaja putri di daerah setempat.\n</string>
    <string name="ibu_hamil_anemia1"><b>Suplementasi Tablet Tambah Darah:</b>\n\nSuplementasi Tablet Tambah Darah merupakan kegiatan yang bertujuan untuk mencegah terjadinya anemia pada ibu hamil. Suplementasi Tablet Tambah Darah (TTD) pada ibu hamil sebaiknya dimulai sejak konsepsi sampai akhir trimester III. Ibu hamil disarankan mengkonsumsi TTD minimal 90 tablet selama kehamilan, hal ini bertujuan untuk memenuhi asupan zat besi pada ibu guna mempersiapkan proses kehamilan dan persalinan nanti.\n\n</string>
    <string name="ibu_hamil_anemia2"><b>Pemantauan Kepatuhan Konsumsi TTD:</b>\n\nPemantauan kepatuhan konsumsi TTD merupakan evaluasi berupa monitoring kepatuhan konsumsi TTD pada ibu hamil. Ibu hamil dengan usia kehamilan akhir trimester III yang sudah mendapat TTD minimal 90 tablet akan dilakukan pelaporan.\n\n</string>
    <string name="ibu_hamil_anemia3"><b>Peningkatan ANC Terpadu:</b>\n\nPeningkatan Antenatal Care (ANC) terpadu merupakan peningkatan pelayanan ANC kepada ibu hamil dalam pengelolaan anemia ibu, pemeriksaan penentuan anemia, konsultasi gizi, kepatuhan minum Tablet Tambah Darah (TTD) dan uji Stool terhadap feses ibu hamil.  Pelayanan ANC terpadu yang baik dapat mendeteksi gejala dan tanda-tanda yang berkembang selama masa kehamilan seperti anemia.\n\n</string>
    <string name="ibu_hamil_anemia4"><b>Edukasi Pemberian Gizi pada Ibu Hamil</b>\n\nEdukasi pemberian gizi pada ibu hamil merupakan kegiatan mengedukasi ibu hamil terkait prinsip gizi seimbang untuk mencegah terjadinya anemia sehingga dapat menjalani masa kehamilan dengan baik.\n\n</string>
    <string name="ibu_hamil_anemia5"><b>Kelas Ibu Hamil:</b>\n\nKelas ibu hamil merupakan sarana berkelompok untuk belajar mengenai kesehatan bagi ibu hamil dengan tujuan untuk meningkatkan pengetahuan ibu hamil mengenai anemia\n</string>
    <string name="ibu_hamil_KEK1"><b>Program PMT Bumil KEK:</b>\n\nProgram ini ditujukan kepada kelompok rawan gizi yang meliputi ibu hamil risiko KEK dengan tujuan untuk mencukupi kebutuhan gizi ibu selama masa kehamilan. Ketentuan PMT pada ibu hamil risiko KEK yaitu ibu hamil yang memiliki ukuran LILA di bawah 23,5 cm; PMT pada ibu hamil terintegrasi dengan layanan ANC; tiap bungkus makanan tambahan ibu hamil berisi 3 keping biskuit lapis (60 gram); pada kehamilan trimester I diberikan 2 keping per hari hingga ibu hamil tidak lagi berada dalam kategori KEK sesuai dengan pemeriksaan LILA; pada kehamilan trimester II dan trimester III diberikan 3 keping per hari hingga ibu hamil tidak lagi berada dalam kategori KEK.\n\n</string>
    <string name="ibu_hamil_KEK2"><b>Peningkatan ANC Terpadu:</b>\n\nProgram ini diberikan kepada ibu hamil sebagai bentuk tindakan preventif gangguan selama kehamilan. Selain itu, program ini dapat menjadi salah satu deteksi dini bagi masalah kesehatan yang dialami ibu hamil.\n\n</string>
    <string name="ibu_hamil_KEK3"><b>Edukasi Pemberian Gizi pada Ibu Hamil</b>\n\nEdukasi pemberian gizi pada ibu hamil merupakan kegiatan edukasi kepada ibu terkait prinsip gizi seimbang untuk mencegah terjadinya permasalahan kehamilan, salah satunya yaitu KEK sehingga dapat menjalani masa kehamilan dengan baik.\n\n</string>
    <string name="ibu_hamil_KEK4"><b>Kelas Ibu Hamil</b>\n\nKelas ibu hamil merupakan kegiatan berkelompok untuk mengedukasi ibu hamil mengenai kesehatan bagi ibu dengan tujuan untuk meningkatkan pengetahuan mengenai risiko Kekurangan Energi Kronis (KEK) selama masa kehamilan. Kegiatan kelas ibu hamil diantaranya Antenatal Care (ANC), penyuluhan dan konseling pemenuhan Gizi Ibu Hamil KEK, pemberian Makanan Tambahan dan senam ibu hamil.\n\n</string>
    <string name="bayi_berat_badan_lahir_rendah1"><b>Program PMT Bumil KEK:</b>\n\nProgram ini ditujukan untuk ibu hamil yang terdeteksi memiliki LILA kurang dari 23,5 cm dengan tujuan meningkatkan gizi ibu hamil. Pendistribusian PMT dapat dilakukan di Puskesmas saat ibu hamil melakukan pemeriksaan ANC terpadu, pada tahapan pemeriksaan gizi akan dilakukan skrining gizi, konseling dan edukasi gizi terlebih dahulu kemudian dilanjutkan dengan pemberian makanan tambahan. Lama waktu pemberian makanan tambahan dilaksanakan setiap 90 hari (3 bulan) sekali selama masa kehamilan, pemantauan berat badan dan LILA akan dilakukan setelah 30 hari pemberian makanan tambahan.\n\n</string>
    <string name="bayi_berat_badan_lahir_rendah2"><b>Peningkatan ANC Terpadu:</b>\n\nANC merupakan upaya preventif program pelayanan kesehatan obstetri untuk optimalisasi luaran maternal dan neonatal melalui beberapa kegiatan pemantauan rutin selama kehamilan. Melalui ANC, ibu dapat mengetahui permasalahan kehamilan dan segera diatasi sebelum berpengaruh buruk pada kehamilan, salah satu permasalahan tersebut yaitu risiko ibu melahirkan bayi dengan Berat Badan Lahir Rendah. Peningkatan ANC terpadu sangat diperlukan untuk meningkatkan kualitas pelayanan kesehatan sehingga cakupan ANC semakin luas.\n\n</string>
    <string name="bayi_berat_badan_lahir_rendah3"><b>Edukasi Pemberian Gizi pada Ibu Hamil:</b>\n\nEdukasi pada ibu mengenai gizi yang baik sesuai dengan pedoman gizi seimbang dengan tambahan PMT ibu hamil untuk mencegah bayi dengan Berat Badan Lahir Rendah\n\n</string>
    <string name="bayi_berat_badan_lahir_rendah4"><b>Kelas Ibu Hamil:</b>\n\nKelas ibu hamil merupakan kegiatan dalam penerapan buku KIA di masyarakat sebagai upaya pembelajaran bagi ibu hamil, suami dan keluarga terkait mempersiapkan ibu hamil dalam menjalani masa kehamilan yang sehat dan normal, menghadapi persalinan yang aman dan nyaman. Beberapa contoh kegiatan di kelas ibu hamil antara lain senam ibu hamil, gizi yang dibutuhkan selama kehamilan, latihan pernapasan pada persalinan dan cara menyusui bayi yang baik.\n</string>
    <string name="bayi_6bulan_kurang_ASI1"><b>Kelas ASI Eksklusif:</b>\n\nMerupakan kegiatan edukasi melalui demonstrasi untuk membantu ibu dalam mengatasi permasalahan selama menyusui seperti ASI tidak keluar, ASI sedikit, salah posisi pelekatan bayi, puting lecet, payudara bengkak, dan masalah lainnya yang dapat menghambat pemberian ASI. Melalui kelas ini, diharapkan ibu dapat mempraktikkan pemberian ASI eksklusif selama 6 bulan secara lancar.\n\n</string>
    <string name="bayi_6bulan_kurang_ASI2"><b>Edukasi ASI Eksklusif kepada Ibu Hamil dan Menyusui:</b>\n\nMerupakan kegiatan edukasi untuk meningkatkan pengetahuan ibu hamil dan menyusui tentang pentingnya pemberian ASI sebagai satu-satunya makanan bayi sampai berusia 6 bulan.\n\n</string>
    <string name="bayi_6bulan_kurang_ASI3"><b>Edukasi kepada Keluarga agar mendukung ASI Eksklusif:</b>\n\nKeberhasilan ibu dalam memberikan ASI eksklusif tidak luput dari dukungan keluarga. Faktor kegagalan dapat berasal dari ketidaktahuan keluarga tentang pentingnya ASI eksklusif, faktor ekonomi, dorongan sosio-kultural, dan pandangan pribadi. Oleh karena itu, penting untuk memberikan edukasi mengenai ASI eksklusif tidak hanya kepada ibu tetapi juga keluarga yang tinggal bersama. Edukasi ini diharapkan dapat meningkatkan peran keluarga dalam mendukung kelancaran ibu dalam menyusui.\n</string>
    <string name="bayi_6bulan_dapat_ASI1"><b>Edukasi ASI dan MPASI kepada Ibu Hamil dan Menyusui:</b>\n\nEdukasi ini bertujuan untuk meningkatkan pengetahuan ibu hamil dan menyusui dalam memberikan ASI serta tahapan pemberian Makanan Pendamping ASI (MPASI). Dalam edukasi ini akan disampaikan pengetahuan dasar seputar MPASI, cara memberikan MPASI, cara mengetahui status gizi anak sesuai usianya, serta diskusi mengenai masalah yang dihadapi selama menyusui dan MPASI (contohnya Gerakan Tutup Mulut)\n\n</string>
    <string name="bayi_6bulan_dapat_ASI2"><b>Kelas MPASI:</b>\n\nMerupakan demonstrasi pembuatan menu MPASI sesuai dengan kebutuhan gizi anak dan tekstur makanan yang tepat menurut usianya. Selain itu akan disampaikan tentang pengetahuan bumbu-bumbu dasar dalam memasak MPASI rumahan.\n\n</string>
    <string name="bayi_6bulan_dapat_ASI3"><b>Edukasi kepada keluarga agar mendukung ASI dan MPASI:</b>\n\nKeberhasilan ibu dalam memberikan ASI dan MPASI tidak luput dari dukungan keluarga. Hambatan dapat berasal dari ketidaktahuan keluarga tentang pentingnya ASI dan MPASI, faktor ekonomi, dorongan sosio-kultural, dan pandangan pribadi. Oleh karena itu, penting untuk memberikan edukasi mengenai ASI dan MPASI tidak hanya kepada ibu tetapi juga keluarga yang tinggal bersama agar keluarga dapat turut mendukung kelancaran ibu dalam menyusui dan pemberian MPASI.\n</string>
    <string name="ibu_hamil_TTD1"><b>Peningkatan Distribusi TTD:</b>\n\nKegiatan distribusi tablet tambah darah (TTD) kepada ibu hamil bertujuan untuk menanggulangi anemia yang dapat meningkatkan risiko bayi lahir stunting. TTD dikonsumsi sekurang-kurangnya 90 tablet selama masa kehamilan dengan dosis 1 kali/hari. Untuk memastikan kegiatan distribusi TTD tepat sasaran, kegiatan diawali dengan pendataan kelompok sasaran oleh kader posyandu.\n\n</string>
    <string name="ibu_hamil_TTD2"><b>Distribusi TTD melalui kunjungan rumah:</b>\n\nMerupakan kegiatan distribusi TTD oleh kader posyandu dengan mengunjungi langsung tempat tinggal ibu hamil. Kunjungan rumah dilakukan untuk memastikan distribusi TTD merata dan tepat sasaran. Kader posyandu akan memberikan edukasi mengenai pentingnya mengkonsumsi TTD secara rutin selama kehamilan dan membagikan kartu untuk pemantauan konsumsi TTD.\n\n</string>
    <string name="ibu_hamil_TTD3"><b>Pemantauan Kepatuhan Konsumsi TTD:</b>\n\nIbu hamil dapat mengisi kartu TTD setiap kali mengkonsumsi TTD agar dosis dapat terpantau dan ibu semakin termotivasi untuk patuh. Kader posyandu dapat memantau dan mengingatkan secara rutin kepada ibu hamil melalui kunjungan langsung, pertemuan posyandu rutin, dan media sosial.\n</string>
    <string name="ibu_hamil_KEK_makanan1"><b>Peningkatan Distribusi PMT:</b>\n\nMerupakan rangkaian kegiatan distribusi makanan tambahan pemulihan yang ditujukan bagi ibu hamil yang mengalami kekurangan energi kronis (KEK). Makanan tambahan pemulihan diberikan dalam bentuk makanan keluarga atau kudapan yang dibuat dengan bahan makanan lokal, ataupun bahan makanan lokal itu sendiri. Makanan tambahan tersebut diberikan 1x/hari dalam 90 hari berturut-turut, sebagai upaya pemenuhan kebutuhan gizi kelompok sasaran, dalam hal ini ibu hamil. Untuk memastikan kegiatan distribusi PMT tepat sasaran, kegiatan tersebut diawali dengan pendataan kelompok sasaran dan diakhiri dengan pencatatan serta pelaporan.\n\n</string>
    <string name="ibu_hamil_KEK_makanan2"><b>Kunjungan Rumah:</b>\n\nMerupakan kegiatan distribusi makanan tambahan pemulihan oleh bidan desa dan kader posyandu dengan mengunjungi langsung tempat tinggal ibu hamil yang mengalami KEK. Kunjungan rumah dilakukan untuk menghindari timbulnya kecemburuan sosial karena tidak semua ibu hamil mendapat makanan tambahan.\n</string>
    <string name="ibu_hamil_KEK_makanan3"><b>Peningkatan ANC Terpadu:</b>\n\nMerupakan kegiatan pelayanan kesehatan ibu dan anak (KIA) yang dimulai dari masa kehamilan hingga pasca nifas. Antenatal Care (ANC) diharapkan dapat membantu mencegah komplikasi pada ibu hamil baik pada masa kehamilan maupun pasca persalinan. Untuk mewujudkan harapan tersebut, kegiatan ANC Terpadu dilaksanakan secara berkala, setidaknya sebanyak 4 kali selama masa kehamilan.</string>
    <string name="balita_kurus_makanan1"><b>Peningkatan Distribusi PMT:</b>\n\nMerupakan rangkaian kegiatan distribusi makanan tambahan pemulihan yang ditujukan bagi balita kurus berusia 6 sampai 59 bulan. Makanan tambahan pemulihan diberikan dalam bentuk MP ASI (untuk bayi dan anak berusia 6 sampai 23 bulan) ataupun makanan keluarga (untuk anak berusia 24 sampai 59 bulan) berbasis bahan makanan lokal. Makanan tambahan tersebut diberikan 1x/hari dalam 90 hari berturut-turut, sebagai upaya pemenuhan kebutuhan gizi kelompok sasaran, dalam hal ini balita kurus. Untuk memastikan kegiatan distribusi PMT tepat sasaran, kegiatan tersebut diawali dengan pendataan kelompok sasaran dan diakhiri dengan pencatatan serta pelaporan.\n\n</string>
    <string name="balita_kurus_makanan2"><b>Kunjungan Rumah:</b>\n\nMerupakan kegiatan distribusi makanan tambahan pemulihan oleh bidan desa dan kader posyandu dengan mengunjungi langsung tempat tinggal ibu hamil yang mengalami KEK. Kunjungan rumah dilakukan untuk menghindari timbulnya kecemburuan sosial karena tidak semua ibu hamil mendapat makanan tambahan.\n\n</string>
    <string name="balita_kurus_makanan3"><b>Menggencarkan Posyandu</b>\n\nPosyandu merupakan salah satu pelayanan kesehatan yang bertujuan untuk memantau peningkatan status gizi masyarakat, salah satunya anak balita. Partisipasi masyarakat dalam kegiatan Posyandu dapat mendukung ketersediaan data status gizi balita yang kemudian menjadi dasar bagi kader Posyandu dalam menyediakan dan memberikan makanan tambahan (PMT). Dengan demikian, kegiatan Posyandu perlu digencarkan supaya partisipasi masyarakat pun meningkat.\n</string>
    <string name="remaja_TTD1"><b>Peningkatan Distribusi di Sekolah:</b>\n\nRemaja putri merupakan kelompok masyarakat yang rentan mengalami anemia. Untuk mencegah dan menanggulangi anemia pada remaja putri, Pemerintah mengupayakan pemberian tablet tambah darah (TTD) melalui institusi pendidikan, yaitu sekolah, melalui UKS. Untuk mendukung upaya tersebut, distribusi TTD ke sekolah harus ditingkatkan bersamaan dengan distribusi TTD dari sekolah ke remaja putri.\n\n</string>
    <string name="remaja_TTD2"><b>Pembentukan Tim Khusus oleh sekolah terkait Distribusi TTD:</b>\n\nUntuk memastikan distribusi TTD berjalan dengan baik dan tepat sasaran, perlu dibentuk tim khusus oleh sekolah terkait distribusi TTD. Tim khusus tersebut tidak hanya berperan untuk memastikan ketersediaan TTD di sekolah, tetapi juga berperan untuk mensosialisasikan terkait anemia dan TTD kepada siswa dan orang tua/wali dengan harapan terjadi perubahan pengetahuan dan perilaku supaya mau mengkonsumsi TTD.\n\n</string>
    <string name="remaja_TTD3"><b>Penyediaan Akses PKPR (Pelayanan Kesehatan Peduli Remaja) di Puskesmas:</b>\n\nPKPR merupakan program pemerintah untuk melayani kesehatan remaja. Salah satu layanan yang tersedia di PKPR adalah layanan terkait anemia melalui kegiatan pemberian informasi dan edukasi, pelayanan klinis medis, konseling, dan pelatihan konselor sebaya. Ketersediaan layanan PKPR di Puskesmas setempat dapat mendukung upaya pencegahan dan penanggulangan anemia pada remaja putri, khususnya remaja putri yang belum mendapat layanan serupa dari sekolah.\n</string>
    <string name="bayi_IMD1"><b>Edukasi kepada Ibu Hamil:</b>\n\nEdukasi kepada ibu hamil terkait inisiasi menyusu dini dalam waktu satu jam setelah kelahiran. Pemberian inisiasi menyusu dini bertujuan untuk melindungi bayi yang baru lahir dari infeksi dan mengurangi angka kematian bayi baru lahir. Ibu hamil berperan penting dalam program inisiasi menyusu dini, oleh karena itu ibu hamil perlu memahami pentingnya pemberian ASI setelah kelahiran bayi.\n\n</string>
    <string name="bayi_IMD2"><b>Kelas Ibu Hamil:</b>\n\nKelas ibu hamil merupakan kelompok dengan usia kehamilan antara 20 minggu hingga 32 minggu untuk mempelajari terkait kesehatan bagi ibu hamil dan bayi secara keseluruhan. Kelompok belajar ini bertujuan untuk meningkatkan pengetahuan ibu hamil; mengubah sikap dan perilaku ibu agar memahami tentang kehamilan; perubahan tubuh, serta keluhan selama kehamilan; mengetahui perawatn janin; dan menjaga kesehatan ibu hamil.\n\n</string>
    <string name="bayi_IMD4"><b>Peningkatan Persalinan di Fasilitas Kesehatan:</b>\n\nPeningkatan persalinan merupakan pelayanan kesehatan di masa melahirkan perlu dilakukan di fasilitas kesehatan, Pelayanan persalinan mencakup serangkaian kegiatan yang ditujukan kepada ibu hamil sejak masa melahirkan hingga enam jam sesudah melahirkan. Tujuan dari penyelenggaraan persalinan di fasilitas kesehatan yaitu untuk menjamin kesehatan ibu dan bayi, mengurangi angka kesakitan dan angka kematian ibu dan bayi baru lahir, menjamin tercapainya kualitas hidup dan mempertahankan/meningkatkan kualitas pelayanan kesehatan ibu dan bayi baru lahir yang bermutu dan aman.\n</string>
    <string name="bayi_IMD3"><b>Peningkatan ANC Terpadu:</b>\n\nAnteNatal Care (ANC) terpadu merupakan pelayanan antenatal komprehensif dan berkualitas yang diberikan kepada semua ibu hamil secara terpadu dengan program lain dalam meningkatkan kesehatan ibu dan janin selama kehamilan. Tujuan dari ANC terpadu yaitu (1) menyediakan layanan antenatal termasuk konseling kesehatan dan gizi ibu hamil, konseling KB, dan konseling pemberian ASI, (2) mendeteksi dini adanya kelainan, penyakit, atau gangguan yang diderita ibu hamil, (3) melakukan intervensi apabila terdapat gangguan dalam kehamilan.\n\n</string>
    <string name="balita_ditimbang1"><b>Menggencarkan Posyandu:</b>\n\nPosyandu merupakan pusat kegiatan kesehatan dasar masyarakat yang diselenggarakan dari, oleh, dan untuk masyarakat yang dibantu oleh petugas kesehatan dari puskesmas. Dalam meningkatkan cakupan balita yang ditimbang berat badannya (D/S) maka perlu ditingkatkan kegiatan penimbangan dari posyandu, dan masyarakat perlu menyadari pentingnya penimbangan berat badan bayi. Penimbangan di posyandu bertujuan untuk menurunkan angka kematian bayi, dan sebagai sarana untuk berbagi informasi kesehatan ibu dan anak.\n\n</string>
    <string name="balita_ditimbang2"><b>Pendataan terhadap Balita yang tidak Ditimbang:</b>\n\nBalita yang tidak ditimbang merupakan balita yang tidak memiliki catatan hasil penimbangan pada data bulan sebelumnya. Pendataan balita yang tidak ditimbang penting untuk mengetahui rekapitulasi pemantauan pertumbuhan balita. Terdapat kemungkinan pada balita yang tidak ditimbang bisa mengalami gizi buruk atau gizi kurang yang tidak terdata, oleh karena itu pendataan perlu dilakukan secara menyeluruh.\n\n</string>
    <string name="balita_ditimbang3"><b>Kunjungan Rumah:</b>\n\nKunjungan rumah atau disebut sebagai sweeping merupakan kegiatan yang dilakukan oleh kader posyandu atau petugas kesehatan mendatangi rumah tangga balita yang tidak hadir di Posyandu. Dalam pelaksanaan kunjungan, petugas akan melakukan penimbangan dan memberikan edukasi kepada ibu balita tentang pentingnya pemantauan pertumbuhan balita.\n</string>
    <string name="balita_KIA1"><b>Menggencarkan Posyandu:</b>\n\nPosyandu merupakan pusat kegiatan kesehatan dasar masyarakat yang diselenggarakan dari, oleh, dan untuk masyarakat yang dibantu oleh petugas kesehatan dari puskesmas. Dalam upaya meningkatkan cakupan balita mempunyai buku kesehatan ibu dan anak (KIA), posyandu berperan penting dalam pendataan dan pemberian edukasi kepada ibu dari balita. Buku KIA menjadi media pemantauan dan peningkatan keaktifan ibu balita dalam kegiatan penimbangan dan pemantauan pertumbuhan anak.\n\n</string>
    <string name="balita_KIA2"><b>Pendataan terhadap Balita yang tidak Mempunyai KIA/KMS:</b>\n\nPendataan balita yang tidak memiliki KIA/KMS merupakan kegiatan yang dilakukan oleh kader posyandu untuk mengetahui balita yang belum memiliki buku pemantauan kesehatan dan pertumbuhan balita. Balita perlu memiliki buku KIA?KMS untuk mencatat dan memantau riwayat dan informasi kesehatan balita secara lengkap, yang mencakup pertumbuhan, perkembangan, dan imunisasi.\n\n</string>
    <string name="balita_KIA3"><b>Kunjungan Rumah:</b>\n\nKunjungan rumah atau sweeping merupakan kegiatan yang dilakukan oleh kader posyandu atau petugas kesehatan mendatangi rumah tangga balita yang tidak hadir di Posyandu. Balita yang belum memiliki KIA/KMS dimungkinkan bahwa orangtua balita tidak aktif dalam kegiatan posyandu di masyarakat. Pelaksanaan kunjungan menjadi alternatif dalam meningkatkan keikutsertaan ibu balita dalam melakukan pemantauan kesehatan balita di posyandu, sehingga balita memiliki riwayat kesehatan dalam KIA/KMS.\n</string>
    <string name="balita_ditimbang_naik_berat_badannya1"><b>Program PMT:</b>\n\nKegiatan ini dilakukan setiap 1 bulan sekali pada balita berusia di bawah 5 tahun (0 sampai 59 bulan 29 hari) yang telah mengalami kenaikan berat badan. PMT yang diberikan adalah PMT pemulihan dan penyuluhan. Apabila balita sudah mengalami kenaikan berat badan tetapi masih dikategorikan gizi kurang dari pengukuran berat badan menurut panjang atau tinggi badan (BB/PB atau BB/TB) dengan nilai -3 SD sd -2 SD maka program ini masih terus dilanjutkan hingga berat badan balita mencapai target gizi baik (normal) dengan nilai -2 SD sd +1 SD.\n\n</string>
    <string name="balita_ditimbang_naik_berat_badannya2"><b>Edukasi Gizi Seimbang kepada Orang Tua:</b>\n\nKegiatan edukasi berisi penyampaian materi pengenalan PMT dengan prinsip gizi seimbang dan isi piringku. Selain itu, terdapat materi mengenai pemberian PMT berbasis pangan lokal yang bergizi, memiliki harga terjangkau, dan mudah didapatkan di daerah sekitar warga. Pemberian edukasi diharapkan dapat meningkatkan pengetahuan, pemahaman, dan kemampuan orang tua dalam persiapan dan pembuatan makanan tambahan balita sesuai dengan prinsip gizi seimbang dan isi piringku.\n</string>
    <string name="balita_59bulan_mendapat_kapsul_vitamin_a1"><b>Menggencarkan Posyandu:</b>\n\nKegiatan ini dilakukan dengan promosi yang disampaikan melalui ketua RT atau RW kelompok sasaran dengan pembagian leaflet kegiatan posyandu. Leaflet dan poster dalam bentuk digital juga disediakan untuk mempermudah penyebaran informasi secara cepat.\n\n</string>
    <string name="balita_59bulan_mendapat_kapsul_vitamin_a2"><b>Kunjungan Rumah:</b>\n\nKegiatan ini dilakukan untuk memberikan vitamin A kepada ibu atau keluarga balita yang belum mendapatkan kapsul vitamin A dari Posyandu atau Puskesmas pada bulan Februari dan Agustus. Selain itu, kegiatan edukasi kepada ibu atau keluarga balita juga dilakukan untuk meningkatkan pemahaman terhadap pentingnya pemenuhan asupan vitamin A demi mengurangi masalah kesehatan seperti campak dan kecacingan.\n</string>
    <string name="ibu_mengonsumsi_garam_beriodium1"><b>Edukasi pentingnya Konsumsi Garam Beryodium kepada Masyarakat:</b>\n\nPemanfaatan garam beryodium di lingkungan masyarakat masih cenderung rendah. Kegiatan edukasi berupa penyampaian materi terkait pentingnya penggunaan garam beryodium pada kehidupan sehari-hari untuk mencegah terjadinya defisiensi yodium yang dapat memberikan dampak negatif bagi masyarakat. Selain itu, disampaikan juga materi terkait anjuran fortifikasi garam yang digunakan sebagai bumbu masakan di rumah tangga.\n\n</string>
    <string name="ibu_mengonsumsi_garam_beriodium2"><b>Peningkatan Distribusi Garam Beryodium:</b>\n\nMerupakan salah satu upaya pemerintah dalam menanggulangi masalah GAKY. Kegiatan ini ditujukan untuk meningkatkan asupan garam beryodium yang lebih merata di seluruh lingkungan masyarakat, sehingga pencegahan GAKY (Gangguan Akibat Kurang Yodium) dapat lebih efektif dan efisien. Pendistribusian garam beryodium diberikan langsung kepada masing-masing rumah tangga\n\n</string>
    <string name="ibu_mengonsumsi_garam_beriodium3"><b>Melakukan Survey Pasar:</b>\n\nSurvei pasar dilakukan untuk mengetahui bagaimana ketersediaan garam beryodium yang ada dan dijual di pasaran. Kurangnya ketersediaan garam beryodium di pasaran dapat menjadi salah satu faktor yang dapat menyebabkan asupan garam beryodium di suatu daerah rendah. Selain itu, kegiatan survei pasar ini juga ditujukan untuk mengetahui bagaimana kualitas yodium yang terkandung di dalam garam, akankah memiliki kualitas yang baik, rendah, atau bahkan tidak mengandung yodium sama sekali. Mengonsumsi garam dengan kandungan yodium rendah atau tidak mengandung yodium menyebabkan tidak terpenuhinya kebutuhan yodium.\n</string>
    <string name="balita_gizi_buruk_mendapat_perawatan1"><b>Menggencarkan Posyandu:</b>\n\nPosyandu (pusat pelayanan terpadu) menjadi instrumen penting dalam penanggulangan gizi buruk, karena merupakan pusat pelayanan kesehatan yang paling dekat dengan masyarakat. Kegiatan posyandu menjadi salah satu upaya untuk memantau pertumbuhan dan perkembangan anak serta untuk mendeteksi adanya kasus gizi buruk yang dapat berdampak ke arah stunting. Semakin dini deteksi gizi buruk, maka pencegahan dan perawatan yang diberikan dapat lebih maksimal, sehingga angka gizi buruk akan semakin menurun.\n\n</string>
    <string name="balita_gizi_buruk_mendapat_perawatan2"><b>Pendataan terhadap balita risiko gizi buruk:</b>\n\nData terkait kejadian gizi buruk pada balita dapat diperoleh dari sistem pencatatan dan pelaporan Puskesmas, Rumah Sakit, maupun Dinas Kesehatan Kabupaten/Kota. Kegiatan pengamatan terhadap balita risiko gizi buruk dapat dilakukan setiap saat. Pengambilan data yang dibutuhkan diantaranya berat badan, tinggi badan, serta indeks BB/PB atau BB/TB sesuai dengan jenis kelamin.\n\n</string>
    <string name="balita_gizi_buruk_mendapat_perawatan3"><b>Kunjungan Rumah:</b>\n\nKunjungan rumah balita dilakukan oleh petugas gizi, kader, ataupun bidan setempat untuk memantau pertumbuhan balita serta menggali permasalahan yang dihadapi keluarga terkait dengan kondisi gizi buruk anak. Pelaksanaan program kunjungan rumah ini diharapkan dapat meningkatkan kesehatan balita, menurunkan tingkat gizi buruk balita, serta meningkatkan status gizi balita gizi buruk. Bagi balita terdeteksi gizi buruk, diberikan PMT penyuluhan dan PMT pemulihan tepat sasaran.\n</string>

    <string name="informasi_1">Penularan kasus varian Omicron menyebabkan kasus harian COVID-19 di Indonesia terus mengalami kenaikan hingga mendekati puncak kasus varian Delta pada pertengahan tahun 2021. Data penambahan harian konfirmasi positif yaitu 55.209 pada tanggal 13 Februari 2022 (Kemenkes, 2022). Oleh karena itu, masyarakat perlu meningkatkan langkah pencegahan dalam penularan COVID-19 dengan menjaga protokol kesehatan, melakukan vaksinasi booster, dan meningkatkan imunitas tubuh.
\n\nMasyarakat dapat menerapkan empat pilar dalam Pedoman Gizi Seimbang (PGS) untuk meningkatkan imunitas tubuh. Prinsip pertama dan utama yaitu dengan mengonsumsi makanan dengan beraneka ragam dan seimbang. Kementerian Kesehatan RI telah memberikan panduan dalam memenuhi gizi seimbang dengan "Isi Piringku". Konsumsi dalam sehari dianjurkan 3-4 porsi makanan pokok, 2-3 porsi lauk pauk, 3-4 porsi sayuran, dan 2-3 porsi buah-buahan. Pemenuhan konsumsi sayur dan buah yang beragam dapat menjadi sumber vitamin (A, C, E, dan B) serta mineral (Se, Fe, dan Zn) yang berperan sebagai antioksidan dan meningkatkan imunitas tubuh. Di sisi lain, masyarakat juga dianjurkan untuk membatasi konsumsi gula (4 sdm), garam (1 sdt), dan minyak (5 sdm) dalam satu hari.
\n\nPrinsip selanjutnya yaitu melakukan aktivitas fisik dan berolahraga secara rutin. Kementerian Kesehatan RI menganjurkan  aktivitas fisik dilakukan minimal selama 150 menit seminggu atau 30 menit sehari dengan intensitas sedang sebanyak 3-5 kali dalam seminggu. Olahraga dengan intensitas sedang yang berlangsung singkat (sekitar 30 menit) secara teratur bermanfaat untuk pertahanan kekebalan tubuh. Prinsip yang terakhir yaitu menerapkan perilaku hidup bersih dan sehat (PHBS) serta menjaga protokol kesehatan. Mari bersama-sama mencegah penularan COVID-19 dengan meningkatkan kesehatan dan memperketat protokol kesehatan.
</string>
    <string name="informasi_2">Kasus COVID-19 varian Omicron saat ini masih menjadi kasus utama di Indonesia. Pada 19 Febuari 2022 dinyatakan bahwa kasus harian hingga mencapai 59.384, yang mana lebih tinggi dibanding puncak kasus harian Delta tahun lalu sebesar 56.757. Akan tetapi, Kementerian Kesehatan menyatakan adanya penurunan kasus konfirmasi harian berkurang hingga 10.900 pada 20 Februari 2022 dari hari sebelumnya, dan kasus aktif sedikit melambat dengan penambahan 15.448 per hari. Meskipun begitu, pemerintah tetap meningkatkan upaya pencegahan pandemi COVID-19 ini dengan meningkatkan program vaksinasi dosis lengkap dan booster. Apabila masyarakat telah mendapatkan dosis kedua dalam kurun waktu minimal enam bulan, maka sangat dianjurkan untuk melakukan vaksinasi ketiga atau booster (Kemenkes, 2022). Beberapa penelitian menyatakan bahwa vaksin booster dinilai lebih efektif untuk mencegah penularan COVID-19 varian Omicron saat ini dibanding varian Delta (Omer dan Malani, 2022).
\n\nDalam upaya meningkatkan imunitas tubuh dan mencegah penularan COVID-19 saat ini, suplementasi vitamin A, C, E, dan B komplek sangat penting. Vitamin A memilki peran dalam memberikan perlindungan tubuh terhadap infeksi dengan menjaga kesehatan permukaan jaringan dan kulit pada mulut, lambung, usus, dan sistem pernafasan. Kurangnya asupan vitamin A pada bayi hingga anak-anak dapat menyebabkan penyakit infeksi seperti diare dan infeksi saluran pernapasan. Asupan vitamin A yang cukup dapat diperoleh dari konsumsi wortel, brokoli, bayam, daun singkong, ubi jalar dan beberapa bahan makanan lain yang diperkaya vitamin A (Kemenkes, 2020).
\n\nVitamin C merupakan salah satu zat gizi yang tidak dapat disintesis oleh tubuh sehingga konsumsi vitamin C sangat diperlukan. Vitamin C dapat berperan sebagai anti inflamasi yang mampu mencegah terjadinya kerusakan oksidatif sehingga sistem kekebalan tubuh meningkat (Shakoor et al., 2021). Dalam menunjang sistem imun, vitamin juga berperan dalam meningkatkan kemotaksis dan kemampuan fagosit neutrophil, meningkatkan aktivitas makrofag, serta mendukung proliferasi neutrophil, monosit, dan fagosit (Febriana, 2021). Konsumsi suplemen vitamin C dalam sehari dianjurkan dengan dosis 500 – 1000 mg dalam 1-2 kali, mengingat batas atas toleransi asupan vitamin C tidak boleh melebihi 2000 mg per hari (Ahmed et al., 2022). Sedangkan dalam bahan makanan kaya vitamin C dapat dijumpai pada buah-buahan seperti jambu biji, papaya, jeruk, tomat, stroberi, dan kiwi.
\n\nVitamin E memiliki efek imunomodulator pada sel imunitas bawaan dan adaptif. Vitamin E mampu meningkatkan produksi sel T, meningkatkan aktivitas sel NK, meningkatkan sekresi sitokin IL-2, meningkatkan respon limfosit, serta menurunkan risiko infeksi (Shakoor et al., 2021). Berdasarkan beberapa sumber literatur yang ada, suplementasi vitamin E dapat meningkatkan sistem kekebalan tubuh serta mengurangi risiko infeksi akibat beberapa virus dan bakteri. Sumber makanan yang mengandung vitamin E meliputi sayuran hijau dan kacang-kacangan.
\n\nVitamin B1 atau thiamin dapat menurunkan mortalitas pasien sepsis pada pasien COVID-19. Asupan vitamin B1 yang kurang dapat menginduksi respon peradangan yang dapat mengakibatkan kematian sel saraf. Vitamin B2 dan B3 dapat berperan dalam penurunan sitokin proinflamasi. Vitamin B6, B9, dan B12 mampu mendukung aktivasi sel T sitotoksik dan sel NK sebagai pendukung fungsi imunitas (Febriana, 2021). Vitamin B6 dalam makanan dapat dijumpai pada sereal, ikan, ayam, daging, kacang-kacangan, dan sayuran berdaun hijau.
\n\nSebagian besar sumber vitamin alami terkandung dalam berbagai macam bahan makanan. Oleh karena itu, konsumsi makanan seimbang sesuai anjuran Kemenkes dengan prinsip "Isi Piringku" dapat membantu memenuhi asupan vitamin. Pemenuhan vitamin yang cukup di masa pandemi COVID-19 sangat penting untuk mencegah penularan penyakit.
</string>
    <string name="informasi_3">Sugar-sweetened beverages (SSB) adalah jenis minuman yang ditambahkan pemanis seperti brown sugar, corn sweetener, corn syrup, dekstrosa, fruktosa, glukosa, high-fructose corn syrup, madu, laktosa, sirup malt, serta sukrosa (1,6). Contoh SSB yang sering dijumpai di pasaran adalah soda, jus kemasan, sport drinks, minuman berenergi, kopi kemasan, serta teh kemasan dengan tambahan gula (1). Jenis-jenis minuman tersebut biasanya berkalori tinggi tetapi tidak akan membuat kita kenyang seperti saat mengonsumsi makanan padat. Terdapat penelitian di Indonesia yang melihat kandungan gula pada 91 sampel produk minuman kemasan dari sebuah minimarket (2). Rata-rata kandungan gula pada produk SSB adalah 22.8 g per takaran saji atau 86.3 g/1000 mL. Kontribusi gula dalam total energi produk paling tinggi ditemukan pada sport drinks (93.33%).
\n\nTelah banyak penelitian yang memaparkan bahwa mengonsumsi SSB secara rutin dapat meningkatkan risiko overweight/obesitas, diabetes melitus tipe 2, penyakit jantung, penyakit ginjal, penyakit hati, gigi berlubang, hingga asam urat (3,4,5,7). Orang yang minum SSB secara rutin 1 sampai 2 kaleng setiap harinya 26% berisiko lebih tinggi mengalami diabetes tipe 2 daripada orang yang jarang mengonsumsi (3). Studi lain yang meneliti pada 90,000 perempuan selama hampir 20 tahun menemukan bahwa perempuan yang minum SSB lebih dari 2 takaran saji per hari berisiko 40% lebih tinggi untuk terkena serangan jantung atau meninggal karena penyakit jantung daripada orang yang jarang mengonsumsi. Selain itu, terdapat pula studi pada 33,097 orang yang secara genetik berisiko obesitas, bahwa mereka yang sering minum SSB lebih tinggi risikonya mengalami obesitas dibanding yang tidak (4). Temuan ini penting karena membuktikan walaupun secara genetik seseorang berisiko obesitas, dengan kebiasaan hidup sehat seperti menghindari minuman tinggi gula dapat menjauhkannya dari obesitas.
\n\nSecara umum, Kementerian Kesehatan RI merekomendasikan konsumsi gula tidak melebihi 50 gram per hari atau sekitar 4 sendok makan. Meskipun begitu, banyak jenis makanan dan minuman di pasaran yang tinggi kandungan gula, seperti contoh minuman berkarbonasi yang kandungan gulanya mencapai 33.6 gram per takaran saji atau 67.2% batasan gula harian (2). Artinya, tinggal 32.8% gula yang boleh didapatkan dari makanan atau minuman lain. Contoh lain yaitu pada salah satu es krim kemasan, per 100 gramnya mengandung 22 gram gula atau 44% gula harian. Oleh karena itu, konsumen diharapkan dapat lebih jeli dalam memperhatikan informasi nilai gizi sebelum membeli produk.
\n\nSetelah mengetahui efek negatif SSB, air putih memang merupakan pilihan terbaik. Namun sebenarnya tidak ada salahnya mengonsumsi minuman lain yang rendah kalori, bahkan SSB sekalipun, hanya saja harus diperhatikan frekuensinya. Pembiasaan pola hidup sehat dapat dilakukan dengan tidak membeli atau menyediakan stok minuman bersoda, jus kemasan, atau minuman tinggi gula tambahan lainnya dan menjadikan SSB sebagai minuman “sesekali”, bukan untuk dikonsumsi sehari-hari.
</string>
    <string name="informasi_4_1">Masyarakat masa kini sangat akrab dan tidak dapat dipisahkan dengan pemanfaatan perkembangan teknologi khususnya dalam bidang kesehatan. Pemanfaatan teknologi dalam bidang kesehatan telah banyak digunakan dalam berbagai aspek seperti komunikasi, edukasi, serta manajemen kesehatan dan olahraga. Dalam bidang gizi dan kesehatan, pemanfaatan teknologi juga sudah banyak digunakan untuk manajemen diet, database kandungan gizi pangan, dan pengukuran antropometri. Pemanfaatan teknologi dalam bidang gizi kini telah memasuki “Genomic Era” yang berkaitan dengan pengembangan nutrigenetik. Nutrigenetik merupakan ilmu yang mempelajari interaksi dan hubungan antara pengaruh genetik dan asupan gizi pada individu tertentu secara spesifik. Hubungan antara gen dan asupan gizi individu secara spesifik sendiri dikenal dengan istilah personalized nutrition. Istilah ini telah mematahkan konsep pendekatan lama, yaitu “one size fit all” yang berarti kebutuhan gizi disamarakatan untuk semua orang.
\n\nBerdasarkan konsep personalized nutrition, setiap individu memiliki keunikan gen tersendiri untuk beradaptasi dengan asupan nutrisi, lingkungan, dan risiko penyakit. Faktor genetik setiap individu juga berhubungan dengan aktivitas fisik, status kesehatan, dan kebiasaan makan. Saat ini, personalized nutrition berkembang pesat karena memiliki manfaat untuk memprediksi pencegahan penyakit tidak menular tertentu atau kekurangan gizi melalui pendekatan genetik. Personalized nutrition juga dapat berkontribusi dalam pemberian rencana diet secara berkelanjutan. Penerapan pemeriksaan genetik personalized nutrition dapat dilakukan baik pada kelompok individu rentan (seperti lansia dan ibu hamil) maupun kelompok individu sehat yang ingin melakukan pencegahan terhadap penyakit dan meningkatkan status kesehatan. Sampel yang digunakan untuk pemeriksaan genetik dapat berupa sampel biologis seperti darah dan saliva.
\n\nSalah satu contoh penerapan personalized nutrition yang sudah banyak diteliti adalah pada risiko obesitas. Menurut beberapa penelitian, single nucleotide polymorphism (SNPs) merupakan varian genetik yang umumnya digunakan untuk memprediksi interaksi diet yang berkaitan dengan risiko obesitas. Penelitian ini merupakan salah satu penerapan personalized nutrition untuk pencegahan penyakit tidak menular.\n\n\n</string>
    <string name="informasi_4_2">\n\n\nMeskipun memiliki banyak manfaat, pemanfaatan teknologi nutrigenetik untuk personalized nutrition di Indonesia masih cukup terbilang mahal saat ini. Selain itu, bidang ini juga masih memerlukan banyak penelitian lanjutan dalam skala laboratorium, uji klinis, dan populasi. Namun, hal ini tidak diharapkan tidak menghalangi potensi perkembangan dan pemanfaatan perkembangan teknologi bidang gizi kesehatan dalam jangka panjang di Indonesia pada masa yang akan datang.</string>
    <string name="informasi_5">Perkembangan ilmu dan teknologi yang sangat pesat kini dirasakan di berbagai sektor, tak terkecuali di bidang gizi dan kesehatan. Adanya konsep paradigma medis melalui pendekatan prediktif, preventif, personal, dan partisipatif dapat mengelola dan mendukung status kesehatan secara spesifik pada setiap individu. Personalized nutrition merupakan konsep dasar ilmu yang menunjukkan bahwa setiap individu memiliki perbedaan metabolisme, genetika, biokimia, dan mikrobiota yang berkontribusi dalam respon tubuh terhadap asupan gizi. Oleh karena itu, konsep dalam personalized nutrition menerapkan multidisiplin ilmu gizi, kedokteran, biologi, epigenetik, dan genomik untuk melihat hubungan variasi dalam individu terhadap suatu risiko penyakit.
\n\nNutrigenetik dan nutrigenomik memegang peranan penting dalam rekomendasi gizi berbasis genetik atau personalized nutrition. Setiap individu memiliki genetik yang berbeda-beda sehingga dapat mempengaruhi respon tubuh terhadap nutrisi. Nutrigenetik menggambarkan interaksi variasi genetik dengan lingkungan termasuk nutrisi yang terkandung dalam makanan. Sedangkan nutrigenomik menunjukkan dampak asupan zat gizi (makronutrien, mikronutrien, dan bioaktif) pada ekspresi gen, dimana zat gizi dapat mengaktivasi atau mengabaikan gen tertentu. Dengan demikian, nutrigenetik berperan memberikan gambaran respon individu terhadap lingkungan dan nutrigenomik akan menunjukkan rekomendasi diet yang tepat.
\n\nSalah satu contoh penerapan ilmu nutrigenetik untuk menggambarkan adanya interaksi gen dan nutrisi yaitu aktivitas enzim metilen-tetra-hidro folat reduktase (MTHFR). Enzim MTHFR yang terlibat dalam metabolisme asam folat dan pemeliharaan kadar homosistein. Gen MTHFR tertentu SNP (C677T dan A 1298C) dikaitkan dengan adanya peningkatan kadar homosistein dalam darah, terutama pada kondisi asupan asam folat yang kurang. Selain itu, individu dengan aktivitas enzim MTHFR rendah biasanya disertai dengan peningkatan kadar homosistein, dimana kondisi ini berhubungan dengan adanya peradangan dan penyakit jantung, kesulitan untuk hamil, kelainan bawaan, dan berpotensi memiliki gangguan kemampuan detoksifikasi. Untuk itu, asupan mikronutrien meliputi asam folat, vitamin B6, dan B12 sangat penting untuk menjaga kadar homosistein.
\n\n\Berdasarkan ilmu nutrigenomik, contoh dampak asupan zat gizi pada ekspresi gen dapat diketahui melalui penyakit fenilketonuria. Fenilketonuria atau PKU menjadi salah satu penyakit gangguan metabolisme bawaan akibat adanya mutasi pada gen tunggal, sehingga harus menghindari makanan yang mengandung asam amino fenilalanin. Kadar fenilalanin yang tinggi di dalam tubuh dapat mengganggu fungsi otak, gangguan mental, dan kejang.
\n\nKini, semakin banyak studi ilmu nutrigenetik dan nutrigenomik yang berkaitan dengan pencegahan dan pengobatan penyakit, termasuk penyakit kronis seperti obesitas, diabetes mellitus tipe 2, kanker, dan penyakit kardiovaskuler. Ilmu personalized nutrition tentu sangat bermanfaat bagi seorang ahli gizi atau dietitian dalam memberikan rekomendasi gizi yang tepat dan sesuai sifat genetik pada tiap individu. Dengan mengetahui peranan nutrigenetik dan nutrigenomik dalam personalized nutrition, diharapkan ilmu ini akan terus berkembang sebagai konsep dasar pemberian rekomendasi gizi.</string>
    <string name="informasi_6">Puasa di bulan Ramadan merupakan salah satu ibadah wajib bagi kaum Muslim. Selama menjalankan puasa, tentunya kita kerap merasa lemas dan mengantuk karena harus menahan lapar dan dahaga selama belasan jam. Kondisi ini dapat menghambat produktivitas kita dalam berkegiatan sehari-hari. Oleh karena itu, dalam artikel ini akan disampaikan kiat-kiat yang dapat diterapkan agar kita tetap bersemangat dan bertenaga selama menjalankan puasa.
\n\n1. Tetap terhidrasi
\nKebanyakan orang akan mengalami dehidrasi ringan selama berpuasa yang ditandai dengan sakit kepala, kelelahan, dan sulit berkonsentrasi. Untuk mencegah kehausan yang berlebih selama berpuasa, kita dapat membagi waktu minum air putih menjadi: 1 gelas setelah bangun tidur sebelum sahur, 1 gelas setelah sahur, 1 gelas saat berbuka, 1 gelas setelah waktu Magrib, 1 gelas setelah makan malam, 1 gelas setelah waktu Isya’, 1 gelas setelah waktu Tarawih, dan 1 gelas sebelum tidur. Selain itu, sebaiknya menghindari minum teh atau kopi sebelum berpuasa karena mengandung kafein yang bersifat diuretik. Mengonsumsi buah-buahan dan sayuran juga sangat disarankan karena selain mengandung kadar air tinggi juga mengandung vitamin dan mineral yang baik untuk tubuh.
\n\n2. Pilih makanan yang bergizi seimbang dengan porsi cukup
\nMakan dengan tenang dan tidak tergesa-gesa dapat membuat tubuh merasa lebih kenyang karena otak dapat memproses dengan baik apa yang kita masukkan ke dalam tubuh (1). Selain itu, penting untuk memperhatikan porsi makanan dan pemilihan makanan yang bergizi seimbang. Tubuh memerlukan gizi yang cukup sebagai kompensasi selama berpuasa. Kita dapat memilih jenis karbohidrat kompleks seperti roti gandum utuh, oatmeal, nasi, kentang, pasta, dan sereal agar tubuh dapat merasa kenyang lebih lama dan mengurangi konsumsi makanan dengan gula sederhana seperti biskuit, coklat, dan kue (4). Usahakan untuk selalu menyediakan makanan yang mengandung karbohidrat, protein, lemak, vitamin, dan mineral agar kebutuhan gizi tubuh tetap terpenuhi meskipun berpuasa
\n\n3. Lakukan aktivitas fisik ringan
\nSelama berpuasa tubuh secara alami menjadi kurang aktif karena berkurangnya asupan makanan. Oleh karena itu, kita dapat mengganti olahraga yang memberatkan tubuh menjadi aktivitas ringan seperti berjalan kaki, melakukan pekerjaan rumah tangga, atau melakukan peregangan. Hal ini penting dilakukan agar tubuh terasa lebih bugar. Apabila ingin berolahraga berat, sebaiknya dilakukan setelah berbuka puasa.
</string>
    <string name="informasi_7">Bulan Ramadan merupakan bulan yang istimewa bagi umat Islam di seluruh dunia. Pada bulan Ramadan, umat Islam diwajibkan untuk menjalankan ibadah puasa dengan menahan diri dari hawa nafsu dan segala sesuatu yang dapat membatalkan puasa seperti makan dan minum dari terbit fajar sampai matahari terbenam. Tidak hanya rohaniah, puasa juga dapat berdampak jasmaniah seseorang. Sebuah studi yang dilakukan di Arab Saudi menunjukkan bahwa ketika seseorang berpuasa, maka orang tersebut juga akan mengalami beberapa perubahan dalam kesehariannya, seperti kebiasaan makan, kebiasaan tidur, bahkan metabolisme di dalam tubuhnya pun dapat mengalami perubahan (Bahammam, 2010 dalam Norhasanah \u0026 Salman, 2021).
\n\nSelama berpuasa, asupan makan seseorang cenderung mengalami penurunan akibat penurunan frekuensi makan dan jumlah makanan yang dikonsumsi, penurunan metabolisme lemak dalam tubuh (Norhasanah \u0026 Salman, 2021). Penurunan asupan makan selama puasa dapat mengakibatkan penurunan berat badan akibat tidak terpenuhinya kebutuhan kalori seseorang. Meski demikian, tidak jarang penurunan berat badan setelah puasa juga diikuti dengan kenaikan berat badan. Fenomena tersebut dikenal dengan istilah “efek yoyo” (Muhammad, et al., 2018). Sama halnya seperti yoyo, berat badan yang turun selama puasa dapat kembali naik seperti semula atau bahkan melebihi berat badan sebelumnya.
\n\nSebuah studi oleh Ismail et al. (2015) menunjukkan bahwa pengaturan konsumsi makanan setelah puasa dapat mencegah terjadinya efek yoyo. Pengaturan konsumsi makanan perlu dilakukan supaya jumlah makanan yang dikonsumsi oleh seseorang tidak melebihi kebutuhannya. Studi tersebut juga menunjukkan motivasi juga memegang peran yang sangat penting dalam mencegah terjadinya efek yoyo setelah puasa. Dengan demikian, dapat disimpulkan bahwa untuk mencegah efek yoyo setelah puasa, frekuensi dan jumlah makanan yang dikonsumsi perlu diperhatikan supaya sesuai dengan kebutuhan, serta upaya tersebut harus disertai dengan motivasi yang kuat supaya dapat membuahkan hasil sebagaimana yang diharapkan.</string>
    <string name="informasi_8">Stunting merupakan salah satu permasalahan gizi kronis yang terjadi di Indonesia. Prevalensi stunting di Indonesia sendiri cukup tinggi, menempati nomor 2 di Asia Tenggara (1). Berdasarkan data Riskesdas tahun 2018, prevalensinya sebesar 30,8% dan diperkirakan telah menurun menjadi 26,92% pada tahun 2020 (2,3). Akan tetapi, angka tersebut masih berada pada ambang batas atas prevalensi stunting yang telah ditetapkan oleh WHO, yaitu sebesar 20%. Tentunya hal ini menjadi suatu masalah penting yang perlu diatasi bersama, tidak hanya oleh pemerintah saja, tetapi juga masyarakatnya.
\n\nStunting atau balita pendek merupakan suatu kondisi gagal tumbuh yang terjadi pada anak balita karena kekurangan gizi kronis, terutama pada periode 1.000 Hari Pertama Kehidupan (HPK) (4). Kondisi stunting umumnya disebabkan oleh rendahnya asupan gizi dan status kesehatan dalam waktu yang cukup lama, kurangnya akses sanitasi dan air bersih sehingga timbul infeksi yang terjadi secara berulang, serta pola asuh tidak memadai, terutama pada periode 1000 HPK (4).
\n\nDeteksi dini stunting dapat dilakukan dengan memantau kurva pertumbuhan anak secara rutin. Bagi para Ibu, jangan lupa untuk rutin memantau pertumbuhan dan perkembangan anak dengan mengunjungi Posyandu terdekat di lingkungan Anda. Kader akan menjelaskan bagaimana berat badan serta panjang/tinggi badan anak berdasarkan kategori umurnya. Balita dikategorikan stunting ketika indeks Panjang Badan menurut Umur (PB/U) atau Tinggi Badan menurut Umur (TB/U) dengan z-score berada pada rentang kurang dari -2 SD (pendek) s/d -3 SD (sangat pendek) (4).
\n\nPencegahan stunting perlu untuk dilakukan sedini mungkin. Sama halnya dengan yang telah dikatakan oleh Prof. Dr. dr. Nila Djuwita F.Moeloek, SpM(K), bahwa “Semakin dini kita mencegahnya, sejak remaja perempuan, maka akan semakin baik hasilnya. Perlu perubahan perilaku, karena cegah stunting itu penting!”. Pemerintah bersama dengan Kementerian Kesehatan juga telah menyusun program-program pencegahan stunting, dalam rangka menurunkan angka stunting di Indonesia, diantaranya yaitu (5):
\n1. Pemberian tablet tambah darah sebanyak minimal 90 buah selama kehamilan
\n2. Pemberian makanan tambahan pada ibu hamil
\n3. Persalinan ibu hamil dengan dokter atau bidan ahli
\n4. Implementasi Inisiasi Menyusui Dini (IMD)
\n5. Pemberian Asi Ekslusif pada bayi s/d usia 6 bulan
\n6. Pemberian MP-ASI mulai usia 6 bulan hingga 24 bulan/2 tahun
\n7. Pemberian imunisasi dasar lengkap serta tablet vitamin A
\n8. Memantau pertumbuhan dan perkembangan balita melalui kegiatan Posyandu di lingkungan tempat tinggal
\n9. Menerapkan perilaku hidup bersih dan sehat
\n\nApabila tidak dicegah dan ditangani secara tepat, stunting dapat memberikan dampak negatif pada kualitas sumber daya manusia.\n\n
<ul>
    <li>Dampak jangka pendek, stunting dapat menyebabkan terhambatnya tumbuh kembang anak, pertumbuhan otak terganggu, timbul gangguan kognitif dan motorik anak, gangguan metabolisme, serta ukuran fisik tubuh anak tidak berkembang secara optimal sesuai dengan umurnya (4,6).</li>\n
    <li>Dampak jangka panjang, stunting dapat menyebabkan menurunnya kapasitas intelektual anak yang berdampak pada menurunnya konsentrasi belajar dan kesulitan memahami materi yang disampaikan di sekolah, sehingga dapat berpengaruh pada prestasi belajar dan produktivitasnya ketika dewasa, menurunnya imunitas/kekebalan tubuh, serta munculnya risiko mengalami penyakit degeneratif ketika dewasa (4,6).</li>\n
</ul>
</string>
    <string name="informasi_9">Intermittent fasting merupakan suatu pola makan dengan sedikit intake kalori atau tidak mengonsumsi makanan sama sekali dalam periode waktu tertentu dengan jadwal teratur. Intermittent fasting berfokus pada kapan Anda makan dan kapan harus berhenti makan bukan pada makanan apa yang harus dikurangi atau dikonsumsi. Penerapan intermittent fasting hampir sama dengan puasa pada bulan Ramadan, yaitu berpuasa selama kurang lebih 12 jam. Intermittent fasting mempunyai beberapa manfaat, diantaranya dapat meningkatkan sistem imunitas tubuh, menurunkan kolesterol, menurunkan faktor risiko penyakit kardiovaskular dan menurunkan tekanan darah.
\n\nIntermittent fasting tidak dianjurkan untuk ibu hamil dan ibu menyusui, anak-anak dan remaja dibawah usia 18 tahun, orang beresiko hipoglikemia, diabetes atau orang dengan penyakit kronis tertentu karena adanya efek samping yang berbeda-beda untuk setiap orang. Perlu adanya konsultasi dengan dokter apabila mengalami efek seperti sakit kepala, mual atau gejala lain setelah mencoba intermittent fasting. Untuk yang ingin memulai intermittent fasting, berikut terdapat beberapa macam metode yang dapat dilakukan, diantaranya:
\n\n1. The 5:2 Diet
\nMetode ini dilakukan dalam dua hari per minggu dengan cara membatasi jumlah konsumsi satu kali porsi makan atau sekitar 500-600 kalori. Sangat dianjurkan untuk mengonsumsi makanan berserat tinggi dan berprotein tinggi untuk menjaga kalori tetap rendah saat berpuasa. Selama lima hari dalam seminggu lainnya dapat makan secara normal. Contohnya, jika memilih untuk makan secara normal setiap hari dalam seminggu kecuali hari Minggu dan Senin.
\n\n2. The 16/8 method
\nAnda dapat mengonsumsi makanan selama 8 jam dan puasa selama 16 jam. Contoh: Anda boleh makan dari 10 pagi sampai 6 sore, lalu dilanjutkan berpuasa hingga 16 jam ke depan. Beberapa orang merasa mudah untuk bertahan dengan metodde ini dalam jangka panjang.
\n\n3. Eat-Stop-Eat
\nMetode ini dilakukan dalam sekali atau dua kali seminggu dengan berpuasa selama 24 jam penuh. Anda bisa berpuasa dari waktu sarapan hingga sarapan berikutnya, kemudian dilanjutkan dengan setelah satu hari tidak berpuasa. Dengan metode ini, efek samping yang ditimbulkan bisa ekstrim, seperti kelelahan, sakit kepala, dan lapar.
</string>
    <string name="informasi_10">Tentu bukan hal yang mudah untuk menahan rasa haus selama lebih dari 12 jam. Dalam keadaan normal tubuh orang dewasa membutuhkan cairan ± 2 liter setiap hari. Kekurangan cairan tubuh dapat menyebabkan gangguan dalam fungsi otak seperti kesulitan berpikir, sakit kepala, letih, hingga gangguan fungsi otot. Oleh karena itu, dalam artikel ini akan dibahas kiat-kiat yang dapat dilakukan untuk menjaga tubuh tetap terhidrasi selama berpuasa.
\n\n1. Minum cukup air putih
\nSelama berpuasa, tubuh kita dapat mengalami dehidrasi ringan yang ditandai dengan sakit kepala, kelelahan, dan sulit berkonsentrasi. Untuk mencegah kehausan yang berlebih, kita dapat membagi waktu minum air putih dengan pola berikut: 1 gelas saat berbuka puasa, 1 gelas setelah makan malam, 1 gelas setelah waktu Isya’, 1 gelas setelah waktu Tarawih, 1 gelas sebelum tidur, 1 gelas setelah bangun tidur, 1 gelas saat sahur, dan 1 gelas menjelang Subuh. Volume air yang diminum dalam sekali waktu tidak boleh berlebihan (cukup sekitar 250 - 300 mL) karena tubuh tidak akan mampu menyerap air dalam jumlah banyak sekaligus. Produk dairy seperti susu dan yogurt juga tinggi kadar air sehingga baik untuk melengkapi kebutuhan cairan harian.
\n\n2. Konsumsi buah-buahan dan sayuran
\nMengonsumsi buah-buahan dan sayuran juga sangat disarankan, karena selain mengandung kadar air yang tinggi juga mengandung vitamin dan mineral yang baik untuk tubuh. Contoh buah yang mengandung banyak air adalah semangka, stroberi, jeruk, melon, dan nanas. Selain itu sayuran yang tinggi kadar air diantaranya adalah bayam, brokoli, tomat, dan wortel.
\n\n3. Hindari konsumsi kafein
\nSelain itu, sebaiknya hindari minum teh atau kopi sebelum berpuasa karena kafein yang terkandung didalamnya bersifat diuretik. Konsumsi teh dan kopi akan meningkatkan frekuensi buang air kecil serta membuat tubuh kita lebih cepat haus. Hal tersebut akan memperparah kondisi dehidrasi.
\n\n4. Mandi dengan air dingin
\nSuhu panas dapat meningkatkan pengeluaran cairan melalui pori-pori kulit. Mandi dengan air dingin akan menjaga tubuh agar tidak mengeluarkan banyak cairan. Selain itu, mandi dengan air dingin juga dapat membantu mengurangi stress dan memperbaiki suasana hati.
</string>
    <string name="informasi_11">Pola makanan selama menjalankan ibadah puasa pasti mengalami perubahan. Perubahan yang terjadi secara jelas yaitu pada jam makanan yang dibatasi, sehingga frekuensi makan dan jumlah makanan yang dikonsumsi menjadi lebih terbatas. Pada umumnya masyarakat mengkonsumsi makanan berat 3x sehari, sedangkan selama puasa berubah menjadi 2x sehari. Walaupun pola makan berubah selama puasa, masyarakat harus menjaga asupan gizi secara optimal dan seimbang agar kondisi tubuh tetap sehat dan dapat menjalani puasa dengan baik. Oleh karena itu, pemenuhan kebutuhan makanan sebagai sumber karbohidrat, serat, vitamin dan mineral, lemak dan protein harus diperhatikan dengan sesuai.
\n\nAda beberapa hal yang perlu diperhatikan dalam menerapkan pola makan sehat saat berpuasa. Tips dalam menjaga pola makan sehat selama puasa yaitu sebagai berikut:
\n\n1. Membatasi konsumsi makanan yang terlalu asin saat sahur
\nMengkonsumsi makanan yang asin akan meningkatkan asupan natrium yang masuk ke dalam tubuh. Hal tersebut dapat mengakibatkan peningkatan buang air kecil setelah konsumsi minuman saat sahur (Juraschek et.al., 2020). Selain itu, juga menyebabkan mulut lebih terasa kering dan haus. Hal tersebut terjadi disebabkan tubuh memperbaiki rasio dari keseimbangan natrium dan cairan, sebagai respon dari peningkatan jumlah natrium (Agócs et al., 2020). Oleh karena itu, saat makan sahur, usahakan untuk membatasi konsumsi garam atau makanan yang tinggi natrium lainnya seperti saus, kecap, dan makanan kaleng.
\n\n2. Mengkonsumsi sumber karbohidrat kompleks dan tinggi serat
\nMengkonsumsi makanan sumber karbohidrat kompleks dan tinggi serat disarankan ketika sahur. Makanan seperti ubi, jagung, singkong, oatmeal, roti gandum dan nasi merah akan memberikan efek kenyang lebih dari 6 jam. Hal itu terjadi karena serat dapat memperlambat proses pengosongan lambung, sehingga absorbsi makanan menjadi lebih lama (Akbar et al., 2021). Selain itu, konsumsi cukup serat juga dapat menjaga kesehatan saluran pencernaan dan mencegah konstipasi (McRorie et al., 2016).
\n\n3. Berbukalah secukupnya dan membatasi makanan yang manis agar tidak berlebihan
\nKetika berbuka puasa, sebaiknya mengkonsumsi makanan secara bertahap. Hindari langsung mengkonsumsi makanan berat, karena dapat memberi beban ekstra pada pencernaan (Sanvictores et al., 2021). Selain itu, mengkonsumsi banyak makanan secara langsung juga dapat membuat perut terasa sesak. Oleh karena itu, dianjurkan untuk makan secara bertahap, dengan mulai dari air putih, kemudian sedikit makanan manis, dan makanan besar setelah selang setengah atau satu jam. Saat berbuka juga perlu memperhatikan konsumsi makanan manis, akan tetapi masyarakat sering kali mengkonsumsi minuman yang tinggi gula dan makanan manis saat berbuka. Makanan manis saat berbuka memang berperan dalam meningkatkan kadar gula darah yang rendah saat berpuasa. Tetapi perlu diperhatikan jangan sampai konsumsi gula berlebih.</string>
    <string name="informasi_12">Hari raya Idulfitri atau Lebaran merupakan hari yang sangat dinanti-nantikan oleh umat muslim, baik di Indonesia maupun di seluruh dunia. Lebaran identik dengan suasana kekeluargaan, berkumpul, mengobrol, dan juga erat kaitannya dengan tradisi makan bersama dengan keluarga. Banyak jenis makanan dan minuman yang disuguhkan ketika lebaran. Bermacam-macam hidangan nusantara yang disajikan ketika Lebaran, contohnya seperti lontong opor ayam, daging rendang, bakso kuah, kue-kue lebaran, makanan ringan, maupun minuman manis.
\n\nTak jarang banyak masyarakat yang menjadikan Lebaran sebagai waktu balas dendam untuk menyantap makanan sepuasnya, setelah harus berpuasa selama 30 hari pada bulan Ramadhan, dalam waktu 13-14 jam setiap harinya. Padahal, hal tersebut tidak dapat dibenarkan lho. Karena dapat memberikan dampak yang kurang baik bagi tubuh, contohnya seperti meningkatnya berat badan secara drastis, hingga meningkatnya kadar gula darah dan kadar kolesterol dalam tubuh kita.
\n\nAda beberapa tips menjaga pola makan yang perlu diperhatikan dan kita terapkan ketika Lebaran, diantaranya sebagai berikut:
\n\n1. Batasi Jumlah Asupan Makan dan Batasi Makanan Tinggi Kalori: Makanan Bersantan dan Tinggi Lemak
\nKetika lebaran, seringkali kita merasa ingin mencicipi semua makanan yang disajikan. Boleh-boleh saja kita mencoba semua menu yang disajikan, tetapi ingat untuk membatasi jumlah porsinya. Gunakan piring kecil untuk membatasi jumlah asupan makanan Anda.
\nSebagian besar makanan yang disajikan identik dengan santan dan tinggi akan lemak. Walaupun memiliki rasa yang nikmat, tetapi kita perlu membatasi jumlah porsinya. Apabila dikonsumsi secara berlebihan, dapat menyebabkan peningkatan berat badan, kadar kolesterol, gula darah, sehingga dapat meningkatkan risiko terjadinya penyakit kardiovaskuler (1).
\n\n2. Perbanyak Konsumsi Sayur dan Buah
\nUsahakan untuk tetap mengonsumsi sayur dan buah ketika lebaran. Selain memilih menu sumber protein, jangan lupa untuk menyelipkan sayur-sayuran dan mengonsumsi buah-buahan untuk memenuhi kebutuhan mikronutrien Anda. WHO sendiri telah merekomendasikan untuk mengonsumsi buah-buahan dan sayuran setidaknya 400 gram/orang setiap hari (2).
\nSayur-sayuran dan buah-buahan dikenal kaya akan kandungan vitamin, mineral, karotenoid, fitosterol, flavonoid, senyawa fenolik, serat, dan antioksidan yang memiliki banyak manfaat bagi tubuh (3,4). Apa saja manfaatnya?  Salah satunya yaitu dapat menjaga kesehatan dan menurunkan risiko beberapa penyakit (3), yaitu:\n
<ul>
    <li>Kanker</li>\n
    <li>Penyakit kardiovaskuler, seperti hipertensi dan penyakit jantung kronis</li>\n
    <li>Diabetes mellitus</li>\n
    <li>Radang sendi (arthritis)</li>\n
    <li>Penyakit kulit</li>\n
    <li>Overweight dan obesitas</li>\n
    <li>Penyakit neurodegenerative, seperti Alzheimer dan Parkinson.</li>\n
</ul>
\nSelain itu, mengonsumsi sayur dan buah secara cukup juga dapat membantu mempertahankan fungsi paru-paru pada orang dewasa, serta meningkatkan kekuatan tulang sehingga terhindarkan dari risiko osteoporosis (3).
\n\n3. Batasi Asupan Gula
\nSeringkali makanan dan minuman manis disajikan ketika Lebaran. Tidak apa-apa apabila ingin mencoba berbagai jenis kue-kue Lebaran ataupun minuman manis yang disajikan, akan tetapi tetap perhatikan jumlahnya. Terlalu banyak mengonsumsi gula dapat meningkatkan risiko terjadinya karies gigi, diabetes, hingga obesitas (5).
\nJangan lupa untuk mengonsumsi air putih setelah mengonsumsi makanan dan minuman manis. Kementerian Kesehatan Republik Indonesia menganjurkan untuk mengonsumsi 2 liter air putih atau setara dengan 8 gelas setiap hari (6).
\n\n4. Luangkan Waktu untuk Berolahraga
\nTips yang terakhir, yaitu luangkan waktu Anda untuk melakukan olahraga. Tidak harus melakukan olahraga menggunakan perlengkapan khusus ataupun pergi ke gym dengan personal trainer, Anda bisa melakukan olahraga secara mandiri di rumah. Pilihlah jenis olahraga yang Anda gemari, sehingga Anda dapat lebih menikmati proses dan tidak merasa terbebani.
\nSupaya dapat merasakan manfaat kesehatan dari dilakukannya aktivitas fisik, disarankan untuk melakukan olahraga selama 30 menit/hari atau selama 150 menit/minggu dalam intensitas olahraga atau aktivitas fisik yang sedang (7).
</string>
    <string name="informasi_13">Anemia merupakan kondisi penyakit yang ditandai dengan kurangnya sel darah merah dalam tubuh atau sel darah merah tidak dapat berfungsi dengan baik. Hal ini mengakibatkan tubuh tidak dapat memperoleh cukup oksigen. Anemia merupakan masalah kesehatan global yang serius. Berdasarkan WHO anemia masih diderita 42% anak berusia \u003C 5 tahun dan 40% wanita hamil. Gejala yang sering dialami penderita anemia adalah mudah lelah, mudah mengantuk, pusing, pandangan berkunang-kunang, dan wajah terlihat pucat. Penyebab anemia yang paling umum adalah kekurangan zat gizi, seperti vitamin B12, folat, vitamin A, dan zat besi.\n\nTerdapat berbagai macam jenis anemia yang dapat diklasifikasikan menjadi anemia gizi dan anemia non-gizi. Anemia gizi merupakan kondisi anemia yang dapat dicegah atau diperbaiki dengan asupan gizi yang tepat. Sedangkan anemia non-gizi tidak disebabkan oleh kekurangan zat gizi, melainkan dari kelainan kondisi tubuh. Apabila mengalami gejala anemia, penting bagi kita untuk mengetahui jenis anemia mana yang dialami agar dapat ditangani secara tepat. Berikut ini merupakan beberapa jenis anemia non-gizi:
\n\n1. Anemia aplastik
\nAnemia ini terjadi karena ketidakmampuan sumsum tulang untuk memproduksi cukup sel darah merah. Anemia aplastik terjadi akibat kerusakan genetik, biasanya merupakan penyakit keturunan. Untuk menegakkan diagnosis anemia aplastik, perlu dilakukan pemeriksaan darah lengkap dan pemeriksaan sumsum tulang.
\n\n2. Anemia sel sabit
\nSel darah merah normalnya berbentuk bundar dan lentur, tetapi pada penderita anemia sel sabit bentuk sel darah merahnya seperti sabit dan kaku sehingga mudah menyumbat pembuluh darah kecil. Sel sabit dapat rusak lebih cepat dibandingkan sel normal sehingga peredaran oksigen di dalam tubuh terhambat. Anemia jenis ini merupakan kelainan genetik. Hingga saat ini belum ada obat untuk menyembuhkan anemia sel sabit, tetapi dapat dilakukan tranfusi darah untuk mencegah terjadinya komplikasi.
\n\n3. Anemia thalassemia
\nThalassemia merupakan kondisi kelainan genetik di mana protein pembentuk hemoglobin tidak dapat terbentuk atau tidak mencukupi sehingga sel darah merah mudah pecah. Hal ini menyebabkan penderita kekurangan darah. Pengobatan untuk penyakit ini tergantung keparahan kondisi, biasanya perlu dilakukan tranfusi darah rutin.
\n\nSelain itu, berikut ini merupakan beberapa jenis anemia yang disebabkan oleh defisiensi zat gizi:
\n\n1. Anemia defisiensi zat besi
\nHemoglobin berfungsi untuk mengangkut oksigen yang nantinya akan diedarkan ke seluruh tubuh. Tubuh memerlukan zat besi untuk memproduksi hemoglobin. Kekurangan hemoglobin menyebabkan tubuh kekurangan pasokan oksigen. Skrining awal anemia zat gizi dapat dilakukan dengan melakukan pengecekan kadar hemoglobin. Nilai hemoglobin normal pria adalah 14-18 g/dL dan wanita adalah 12-16 g/dL.
\nSelain itu, apabila anemia defisiensi zat besi terjadi pada ibu hamil dapat mengganggu pertumbuhan janin, meningkatkan risiko bayi lahir prematur, bahkan hingga kematian ibu dan bayi. Defisiensi zat besi dapat diperbaiki dengan mengonsumsi makanan yang tinggi zat besi terutama yang berasal dari hewani seperti daging, hati, susu, dan telur. Selain itu dapat diiringi dengan meningkatkan konsumsi vitamin C yang dapat membantu proses penyerapan zat besi.
\n\n2. Anemia Megaloblastik
\nDefisiensi vitamin B12 dan asam folat dapat menyebabkan anemia megaloblastik. Anemia tersebt merupakan kondisi di mana sel darah merah berukuran lebih besar dari normal atau mengasilkan sel darah merah yang belum matang sehingga mengurangi jumlah oksigen yang dapat dibawa dalam darah. Vitamin B12 dan folat memiliki peran dalam proses regenerasi sel darah merah yang disebut eritropoiesis. Apabila tubuh kekurangan dua zat gizi tersebut, pembentukan sel darah merah yang baru dapat terganggu. Anemia ini dapat dicegah dengan memenuhi kebutuhan gizi yang seimbang. Vitamin B12 banyak terdapat pada telur atau bahan makanan yang telah difortifikasi seperti sereal, susu, keju, dan yogurt. Asam folat banyak ditemukan di hati sapi, sayuran hijau, dan kacang-kacangan,
\n\nKondisi anemia apabila berlangsung dalam jangka panjang dapat menyebabkan kerusakan fungsi organ, seperti jantung dan paru-paru, karena organ tersebut harus berusaha lebih keras dalam menjalankan tugasnya. Apabila mengalami gejala-gejala seperti yang telah disebutkan, diharapkan dapat segera memeriksakan diri ke dokter agar mendapat diagnosis dan penanganan yang tepat.
</string>
    <string name="informasi_14">Remaja memiliki peranan penting dalam pembangunan dan perkembangan suatu bangsa, sebab remaja yang sehat merupakan investasi masa depan. Salah satu masalah kesehatan yang menjadi beban pada remaja, khususnya remaja putri adalah anemia. Anemia merupakan kondisi penyakit yang ditandai dengan kurangnya sel darah merah dalam tubuh sehingga menyebabkan kondisi lelah, letih, lesu dan berdampak pada produktivitas penderita. Di samping itu, remaja putri yang mengalami anemia berisiko lebih besar melahirkan berat bayi lahir rendah (BBLR) dan stunting (Sartika et al., 2021). Prevalensi anemia pada remaja di Indonesia tergolong cukup tinggi, yaitu sebesar 32 % (Riskesdas, 2018). Oleh karena itu, penanggulangan dan pencegahan anemia pada remaja putri menjadi masalah kesehatan yang difokuskan oleh pemerintah.
	\n\nKondisi kekurangan gizi berupa zat besi merupakan salah satu penyebab utama anemia. Hal itu disebabkan oleh gaya hidup dari remaja diantaranya kebiasaan asupan gizi yang tidak optimal (khususnya sumber zat besi), kebiasaan minum teh serta kopi saat makan, dan kurangnya aktifitas fisik (Kemenkes, 2018). Di sisi lain, pada remaja putri membutuhkan lebih banyak zat besi ketika masa pertumbuhan dan ketika terjadi kehilangan darah, seperti menstruasi. Oleh karena itu, remaja putri lebih berisiko tinggi mengalami anemia karena defisiensi zat besi.
	\n\nPenanggulangan dan pencegahan anemia pada remaja dapat dilakukan dengan beberapa hal berikut: 1) Meningkatkan asupan makanan sumber zat besi; 2) Suplementasi zat besi dengan mengkonsumsi tablet tambah darah (TTD); 3) Meningkatkan konsumsi buah dan sayur sebagai sumber vitamin C; 4) Meningkatkan konsumsi sumber protein hewani; 5) Menghindari konsumsi teh dan kopi saat makan atau saat mengkonsumsi TTD; dan 6) Berolahraga atau eraktifitas fisik secara rutin (Kemenkes, 2018 dan Wouthuyzen et al., 2015) Dalam mencegah dan menanggulangi kondisi anemia diperlukan kerjasama dari pihak pemerintah dan masyarakat. Oleh karena itu, remaja diharapkan dapat menerapkan langkah-langkah pencegahan anemia dalam kehidupan sehari-hari. </string>
    <string name="aksi1">Tahapan Perencanaan dan Penganggaran\n\n
    <ul>
        <li>Musrenbangdes / Musrenbangkel</li>\n
        <li> Rancangan awal RKPD</li>\n
    </ul>
    </string>
    <string name="aksi2">Tahapan Perencanaan dan Penganggaran\n\n
    <ul>
        <li>Pagu anggaran indikatif</li>\n
        <li> Konsultasi publik</li>\n
        <li> Musrenbang kecamatan</li>\n
    </ul>
    </string>
    <string name="aksi3">Tahapan Perencanaan dan Penganggaran\n\n
    <ul>
        <li>Forum OPD</li>\n
        <li> Penyusunan Renja PD</li>\n
    </ul></string>
    <string name="aksi4">
        <ul>
            <li>Rancangan RKPD</li>\n
            <li> Musrenbang kabupaten / kota</li>\n
        </ul>
    </string>
    <string name="aksi5">
        <ul>
            <li>Rancangan akhir RKPD</li>\n
        </ul>
    </string>
    <string name="aksi6">Juni\n
        <ul>
            <li>Penetapan RKPD</li>\n
        </ul>
        \nJuli\n
        <ul>
            <li>Penyusunan KUA-PPAS</li>\n
        </ul>
        \nAgustus\n
        <ul>
            <li>Pembahasan dan kesepakatan KU - PPA</li>\n
        </ul>
        \nOktober\n
        <ul>
            <li>Evaluasi Rancangan APBD</li>\n
            <li> Penyusunan APBD</li>\n
        </ul>
        \nNovember\n
        <ul>
            <li>Pembahasan APBD dengan DPRD</li>\n
        </ul>
    </string>
    <string name="aksi7">
        <ul>
            <li>Penyusunan RKA - PD</li>\n
            <li> Rancangan APBD</li>\n
        </ul>
    </string>
    <string name="aksi8">
        <ul>
            <li>Penetapan APBD</li>\n
        </ul>
    </string>
</resources>